1. Простейшие базы данных:  
1.1.иерархические;  
1.2.сетевые.
2. Реляционные базы данных
3. Нереляционные базы данных:
3.1.на основе пар "ключ‑значение";  
3.2.документная;  
3.3.графовая;  
3.4. колоночная;  п
3.5. временных рядов.  
4. NewSQL
5. Многомодельные базы данных  
Каждому типу дайте определение, укажите их особенности (преимущества и недостатки).   
К каждому типу приведите по 2-3 примера баз данных.

# Виды баз данных #  


|Название|Определение|Преимущества| Недостатки|Примеры
|----|-------|------------|------------|--------|
|1.1. Простейшие иерархические|Иерархическая модель базы данных — это древовидная структура, состоящая из данных или объектов разных уровней. По принципу построения она чем-то схожа с файловой системой компьютера и может быть представлена как дерево, состоящее из объектов различных уровней. Верхний уровень занимает один объект, второй — объекты второго уровня и т. д.|Рациональное распределение ее памяти, достойные показатели времени, затраченного на работу, высокий уровень безопасности.| Громоздкость и сложность логических связейЖесткая иерархия усложняет работу с данными.Если родительская и дочерняя таблицы не связаны между собой, то добавление новой записи в дочернюю таблицу усложняется, потому что ее необходимо добавить и в родительскую таблицу.Изменение структуры БД приводит к изменению всех прикладных программ, которые с ней работают.Иерархическая БД поддерживает отношения один к многим и не поддерживает отношения многие -ко- многим. |Information Management System, МИРИС, Data Edge, Team-UP 
|1.2. Простейшие сетевые|Сетевая база данных — это тип модели базы данных, которая представляет данные в виде сетевой структуры, похожей на граф. В этой базе данные хранятся в виде узлов (или вершин) и связей (или ребер) между узлами. Сетевая база данных организует данные в иерархической форме, с узлами, связанными отношениями. Данные хранятся в сети узлов и связей, причем каждый узел может иметь множество связей с другими узлами. Иерархическая структура сетевой базы данных определяется типами записей, которые определяют свойства узлов, и наборами, которые группируют узлы вместе на основе их свойств. |Возможность эффективной реализации по показателям затрат времени и оперативности. Гибкость при работе с более сложными структурами данных и связями между ними. Возможность эффективно представлять и обрабатывать сложные отношения и множество-ко-множеству связи|Сложность в понимании и использовании по сравнению с иерархическими и реляционными базами данных.Высокая сложность и жесткость схемы БД, построенной на ее основе, а также сложность для понимания и выполнения операций обработки данных в БД для обычных пользователей.В сетевой модели данных ослаблен контроль целостности связей вследствие допустимости установления произвольных связей между записями.ограниченная поддержка стандартов и распространение.| Microsoft SQL Server Network Model, IDMS
|2. Реляционные базы данных| Базы данных, которые используются для хранения и предоставления доступа к взаимосвязанным элементам информации. Основаны на реляционной модели — интуитивно понятном, наглядном табличном способе представления данных. Каждая строка, содержащая в таблице такой базы данных, представляет собой запись с уникальным идентификатором, который называют ключом. Столбцы таблицы имеют атрибуты данных, а каждая запись обычно содержит значение для каждого атрибута, что дает возможность легко устанавливать взаимосвязь между элементами данных. |Простота в использовании, широкая поддержка и распространение.Обеспечение целостности очень больших объемов данных. Возможность доступа для нескольких сотрудников одновременно, с возможностью настройки уровней доступа.Высокоорганизованная структура и гибкость делает реляционные БД мощными и адаптируемыми к различным типам данных.Гибкость при изменении структуры данных и запросов.Хорошая производительность при правильном использовании индексов и оптимизации запросов.|Задержкам и недоступности данных на некоторое время из-за длительных и кратковременных блокировок. Требует большого объема физической памяти. Проблемы с организацией, хранением и обработкой слабо структурированных или неструктурированных данных из разных источников. Отсутствие стандартных средств идентификации отдельных записей. Сложность описания иерархических и сетевых связей.|SQL Server, MySQL,PostgreSQL, Oracle DB
|3.1. Нереляционные базы данных на основе пар "ключ‑значение"|Основываются на формате ключ-значений. Сохраняют информацию в качестве парных ключ-значений. Ключи применяются для доступа к значению, а оно может представлять собой любой вид информации — от простых строк до сложных объектов. Базы данных на базе ключ-значений применяются для сохранения кэша, сессий и иной информации, которая не нуждается в трудных поисковых операциях и обработке. Базу данных «ключ — значение» можно представить себе как огромную таблицу, в каждой ячейке которой могут храниться произвольные данные («значения»), их структура никак не ограничена. Каждому значению присваивается некоторый код («ключ»), по которому его можно найти. Все данные, относящиеся к конкретном объекту, хранятся в одном месте, поэтому при запросе не нужно обращаться к разным таблицам, а достаточно просто найти значение по ключу|Масштабируемость — возможность наращивания мощности распределенной системы простым добавлением новых серверов. Простота представления данных, близость к человеческому восприятию|Не поддерживают связи между данными, не обеспечивает целостность данных. Нет стандарта на язык описания и управления данными.      Нет жёсткой схемы отношения между данными, поэтому в таких БД часто хранят одновременно различные типы данных. Нет стандартных возможностей баз данных: атомарность транзакций. Тяжело поддерживает уникальные ключи при увеличении объемов данных| Redis, memcached
|3.2. Нереляционные документные базы данных|Это тип нереляционных баз данных, предназначенный для хранения и запроса данных в виде документов в формате, подобном JSON. Документные базы данных позволяют разработчикам хранить и запрашивать данные в БД с помощью той же документной модели, которую они используют в коде приложения. Гибкий, полуструктурированный, иерархический характер документов и документных баз данных позволяет им развиваться в соответствии с потребностями приложений. Документная модель хорошо работает в таких примерах использования, как каталоги, пользовательские профили и системы управления контентом, где каждый документ уникален и изменяется со временем. Документные базы данных обеспечивают гибкость индексации, производительность выполнения стандартных запросов и аналитику наборов документов| Легко масштабируется и изменяет структуру. Нет ограничений по формату и структуре хранилищ данных.Быстрое создание и обслуживание. Отсутствие внешних ключей. Открытые форматы. Встроенное управление версиями |       Ограничения по проверке на согласованность, которая снижает производительность баз данных. Сложности в получении данных из нескольких связанных источников. Риски утечки конфиденциальных данных веб-приложений. |Amazon DocumentDB, MongoDB, RethinkDB
|3.3. Нереляционные графовые базы данных |Это специализированный тип баз данных, который использует модель графов для представления, хранения. Информация отображается в виде графа, который состоит из узлов (вершин), связей (ребер). Вершины представляют сущности записей, а ребра определяют отношения между этими сущностями.|Гибкость моделирования: позволяют легко моделировать сложные структуры информации, связок между ними. Быстрота: обеспечивают эффективный доступ к записям, особенно когда требуется обработка запросов, обработка цепочек, путей между узлами. Гибкость, масштабируемость: могут легко масштабироваться для работы с большими объемами. Они могут быть распределены на несколько серверов, что позволяет обрабатывать запросы на больших БД, обеспечивать высокую доступность.Анализ связей, сетевых записей: предоставляют мощные инструменты для этого этапа. С помощью запросов можно исследовать ребра, находить пути, анализировать связки, выявлять скрытые шаблоны, зависимости, выявлять рекомендации.| Нет стандартизированного языка запросов.Графы не подходят для систем на основе транзакций.|InfiniteGraph, Neo4j, Amazon Neptune
|3.4. Нереляционные колоночные базы данных|База данных, где данные хранятся и организуются по колонкам, в отличие от традиционных реляционных баз данных, где данные хранятся по строкам. В колоночных базах данных каждая колонка содержит данные одного типа, и они компактно хранятся в сжатом формате.| Высокая скорость и гибкость выполнения сложных запросов. Могут значительно сократить ввод-вывод, считывая только те столбцы, которые необходимы в рамках конкретного запроса. Как следствие время ответа на запрос сокращается и ресурсы используются более эффективно. Высокая производительность аналитических рабочих нагрузок. Более эффективны с точки зрения потребления памяти и сжатия данных. | Медленно работает на запись. Не поддерживает транзакции. Ограничения для разработчиков.  |Cassandra, HBase, ClickHouse.
|3.5. Нереляционные  базы данных временных рядов|Созданы для сбора и управления элементами, меняющимися с течением времени. Большинство таких БД организованы в структуры, которые записывают значения для одного элемента. | Ориентированы на запись. Предназначены для обработки постоянного потока входных данных.Производительность зависит от количества отслеживаемых элементов, интервала опроса между записью новых значений и фактической полезной нагрузки данных. Даёт чёткое прпедставление об изменениях с течением времени. Помогает быстро найти где именно произошли изменения. Используются для прогнозирования.|Чувствительны ко времени, требуют максимально быстрого выполнения. Требуется коррелирование данных из разных источников. Данные имеют большой объём. |InfluxDB, Prometheus,RRDtool
|4. NewSQL базы данных|Современные реляционные СУБД, стремящиеся совместить в себе преимущества NoSQL и транзакционные требования классических баз данных.|      Приложения взаимодействуют в основном посредством SQL. Транзакции полностью поддерживают требования ACID. Механизм управления без применения блокировок, таким образом считывающие данные в реальном времени не будут находится в противоречии с записывающими, что исключает конфликт. Архитектура shared-nothing, при которой каждый узел системы отвечает за свой набор данных, являясь независимым и самодостаточным, подразумевает лёгкую и быструю масштабируемость. Разделение масштабирует базу данных на единицы. Запросы выполняются на многих осколках и объединяются в один результат. Производительность узла СУБД на NewSQL намного выше, чем у традиционных РСУБД. Скорость отклика системы выше, чем у традиционных РСУБД. Хранение в оперативной памяти и обработка данных обеспечивают быстрые результаты запросов. Вторичная индексация ускоряет обработку запросов и поиск информации. Высокая доступность благодаря механизму репликации базы данных. Встроенный механизм аварийного восстановления обеспечивает отказоустойчивость и минимизирует время простоя. Многие системы предлагают кластеризацию в стиле NoSQL с более традиционными моделями данных и запросов.|Высокие требования к аппаратным ресурсам разработчиков.Гибкое состояние (Soft state) – состояние системы может изменяться вне зависимости от того, были ли введены новые данные, или нет. Никакие системы NewSQL не являются настолько универс туры в памяти могут не подходить для томов, превышающих несколько Тбайт. Предлагает лишь частичный доступ к богатому инструментарию традиционных систем SQL NewSQL не однороден.|MemSQL, VoltDB, CockroachDB, Clustrix
|5. Многомодельные базы данных|Это система управления базами данных, предназначенная для поддержки нескольких моделей данных в рамках единой интегрированной серверной части. |Помогают уменьшить нагрузку на СУБД, позволяют расширяться до новых моделей по мере изменения потребностей без внесения изменений в базовую инфраструктуру, обеспечивают непрерывный доступ и простое распределение данных, имеют линейную масштабируемость и просты для разработки,       Способны загружать в хранилище различные форматы данных, поддерживать многомодельные транзакции ACID в автономном режиме.| Сложность многомерных баз данных. Ограниченная доступность различных методов моделирования. Не подходит для простых проектов или систем. Необходимость привлечения высококвалифицированных программистов для малейших изменений структуры базы данных. Невозможность для конечного пользователя самостоятельно анализировать данные в порядке, не предусмотренном программистами. Отсутствуют единые стаандарты на интерфейс, языки описания и манипулирования данными.| Couchbase, OriensDB, ArangoDB